# [Назад, к оглавлению](../README.md)

# Тема 10. Низкий уровень

## Тезисы:
1. ### Каждому объекту БД, хранящему данные (таблица, индекс, последовательность, материализованное представление), соответствует несколько слоёв (forks)
1. ### Каждый слой содержит определённый вид данных
    - сначала это 1 файл
    - имя файла- числовой идентификатор (может быть добавлено окончание соответствующее имени слоя)
    - при достижении размера 1Гб создаётся следующий файл этого же слоя (сегмент)
    - ограничение 1Гб для поддержки ФС, не способных работать с файлами большего размера
1. ### Слои:
    1. Основной (main) - содержит данные (версии строк). Существует для всех объектов
    1. Инициализации (init) - заготовка пустого основного слоя. Используется при сбое (и для нежурналируемых таблиц)
    1. Карта свободного пространства (fsm). Существует для всех объектов
        - отмечает свободное пространство в страницах после очистки
        - используется при вставке новых версий строк
    1. Карта видимости (vm) - битовая карта видимости. Существует только для таблиц
        - содержит страницы с актуальными версиями строк, видимые во всех снимках данных
            - это страницы, которые давно не изменились
            - успели полностью очиститься от не актуальных версий (после autovacuum)
        - содержит карту заморозки (с версии 9.6)
        - используется для
            - оптимизации работы процесса очистки (отмеченные страницы не нуждаются в очистке)
            - ускорения индексного доступа
        - два бита на страницу показывают:
            1. Первый бит, если установлен, показывает что страница видна (не нуждается в очистке)
            1. Второй бит, если установлен, показывает что страница заморожена
        - биты карты видимости:
            - устанавливаются только при очистке
            - сбрасываются при любых операциях, изменяющих данные на странице
1. ### Ускорение индексного доступа с помощью карты видимости (vm)
    1. Информация о версионности хранится только для таблиц
    1. Для индексов нет карты видимости, а значит нельзя понять нужно выводить строку или нет
    1. Для определения нужных версий строк индекс, покрывающий запрос:
        - обращается к карте видимости таблицы
        - если первый бит установлен - страница видна и строчка точно нужна
        - если первый бит не установлен - страница нуждается в очистке
            - придётся выполнить более дорогое обращение - к самой таблице
            - обратиться к основной (main) странице таблицы
            - по xmin, xmax полям определить необходимость вывода строки
1. ### Все файлы объектов, принадлежащих одному табличному пространству и одной БД, помещаются в один каталог
1. ### Файлы разделены на страницы (блоки)
    - стандартный размер - 8Кб (при сборке PostgreSQL может быть изменён на 16Кб или 32Кб)
    - Кластер может работать со страницами одного размера
1. ### Буферный менеджер, вне зависимости от слоя:
    - сначала загружает страницы в буферный кэш
    - после этого процессы PostgreSQL могут читать и изменять страницы
    - при необходимости страницы вытесняются обратно на диск
1. ### Страница имеет внутреннюю разметку:
    - заголовок
    - свободное пространство (если страница занята не полностью)
    - полезные данные
1. ### Одна строка должна целиком помещаться на одну страницу
1. ### Если размер строки превышает размер страницы (8Кб по умолчанию):
    - можно сжать часть атрибутов
    - можно вынести в отдельную TOAST-таблицу
    - можно сжать и вынести одновременно
1. ### TOAST (The Oversized-Attribute Storage Technique) - Методика хранения сверхбольших атрибутов
1. ### TOAST-таблица и индекс к ней создаются автоматически для каждой таблицы, в которой есть потенциально "длинный" тип данных, и используются по необходимости
1. ### TOAST-таблица:
    - находится в схемах pg_toast, pg_toast_temp_N
    - в данной таблице собственные версионность и индекс
    - читается только при обращении к "длинному" атрибуту
    - "длинные" атрибуты разделены на части, размером меньше страницы
    - собирает цельную строку из нескольких страниц прозрачно для приложения
1. ### Стратегии работы с "длинными" значениями:
    1. __plain__ - TOAST не применяется
    1. __main__ - приоритет сжатия
    1. __extended__ - применяется как сжатие, так и отдельное хранение
    1. __external__ - только отдельное хранение, без сжатия
1. ### Стратегию можно изменить, если это необходимо
    - определяет стратегию работы с __новыми__ данными
    - __не меняет существующие__ данные в таблице
    
---

## Итоги:
1. ### Объект представлен несколькими слоями
1. ### Слой состоит из одного или нескольких файлов-сегментов
1. ### Каждый файл разбит на страницы
1. ### Для "длинных" версий строк используется TOAST

---

## Практика:
1. ### Найти файлы таблицы, индекса, последовательности
    ```sql
    -- Создать БД для экспериментов и подключиться к ней
    CREATE DATABASE data_lowlevel;
    \c data_lowlevel

    -- Создать таблицу для экспериментов и заполнить некоторым количеством данных
    CREATE TABLE t(id serial PRIMARY KEY, n numeric);
    INSERT INTO t(n) SELECT g.id FROM generate_series(1,10000) AS g(id);

    -- Вывести каталог БД
    SELECT OID FROM pg_database WHERE datname = 'data_lowlevel';
    -- т.к. табличное пространство pg_default,
    -- каталог БД содержится в каталоге ${PGDATA}/base

    -- Вывести имя файла таблицы
    SELECT relfilenode FROM pg_class WHERE relname = 't';

    -- Вывести путь к файлу таблицы, относительно ${PGDATA}
    SELECT pg_relation_filepath('t');

    -- Вывести файлы таблицы
    \! ls -l ${PGDATA}/путь/к/таблице*
    -- увидим два файла:
    -- основной слой (с данными)
    -- карта свободного пространства (fsm)

    -- Выполнить очистку
    VACUUM t;

    -- При повтом выводе файлов увидим как появился слой карты видимости (vm)
    \! ls -l ${PGDATA}/путь/к/файлу/таблицы*


    -- Для просмотра файлов индекса и последовательности вывести информацию о таблице
    \d t

    -- Вывести путь до файла индекса
    SELECT pg_relation_filepath('t_pkey');
    -- t_pkey - имя индекса

    -- Вывести путь до файла последовательности
    SELECT pg_relation_filepath('t_id_seq');
    -- t_id_seq - имя последовательности

    -- Вывести файл индекса
    \! ls -l ${PGDATA}/путь/к/файлу/индекса*

    -- Вывести файл последовательности
    \! ls -l ${PGDATA}/путь/к/файлу/последовательности*
    ```
1. ### Получить информацию об объектах с помощью утилиты oid2name
    ```bash
    # Вывести все БД
    oid2name

    # Вывести все объекты в конкретной базе
    oid2name -d data_lowlevel

    # Вывести все табличные пространства в базе
    oid2name -d data_lowlevel -s

    # Вывести имя файла по имени таблицы
    oid2name -d data_lowlevel -t t

    # Вывести имя таблицы по номеру файла
    oid2name -d data_lowlevel -f имя_файла
    ```
1. ### Вывести размеры объектов и слоёв
    ```sql
    -- Размер каждого слоя в отдельности
    SELECT
    pg_size_pretty(pg_relation_size('t','main')) AS main,
    pg_size_pretty(pg_relation_size('t','fsm'))  AS fsm,
    pg_size_pretty(pg_relation_size('t','vm'))   AS vm;

    -- Размер таблицы, без индексов
    SELECT pg_size_pretty(pg_table_size('t')) AS pretty_table_size;

    -- Размер индексов
    SELECT pg_size_pretty(pg_indexes_size('t')) AS pretty_indexes_size;

    -- Размер таблицы, включая индексы
    SELECT pg_size_pretty(pg_total_relation_size('t')) pretty_total_size;
    ```
1. ### Получить информацию о TOAST таблице, изменить стратегию работы с "длинными" значениями
    ```sql
    -- Создадим таблицу с текстовым полем и заполним её данными
    CREATE TABLE text(id serial PRIMARY KEY, t text);
    INSERT INTO text(t)
        SELECT g.id FROM generate_series(1,10000) AS g(id);

    -- Вывести размер таблицы text
    SELECT pg_relation_size('text','main') AS table_size_bytes;

    -- Вывести длину очень большого числа:
    SELECT length( (123456789::numeric ^ 12345::numeric)::text );

    -- Вставить очень большое число в таблицу t
    INSERT INTO text(t) SELECT 123456789::numeric ^ 12345::numeric;

    -- Ещё раз вывести размер таблицы text
    SELECT pg_relation_size('text','main') AS table_size_bytes;
    -- Размер не изменился
    -- Т.к. версия ранее вставленной строки не помещается на одну страницу - она хранится в отдельной TOAST таблице

    -- Вывести имя и идентификатор TOAST таблицы
    SELECT
        relname,
        relfilenode
    FROM pg_class WHERE OID = (
        SELECT reltoastrelid
        FROM pg_class
        WHERE relname='text'
    );

    -- TOAST таблица "спрятана", т.к. находится в схеме, которой нет в пути
    -- Чтобы заглянуть в неё необходимо явно указать схему и relname TOAST таблицы
    SELECT
        chunk_id,
        chunk_seq,
        length(chunk_data)
    FROM pg_toast.relname_TOAST_таблицы
    ORDER BY chunk_id, chunk_seq;

    -- Вывести путь к таблице
    SELECT pg_relation_filepath('text');

    -- Вывести файлы TOAST таблицы на ПРИМЕРЕ вывода предыдущего запроса
    --- Если вывод предыдущего запроса
    ---  pg_relation_filepath 
    --- ----------------------
    --- base/12328/32888
    -- ТО файлы TOAST таблицы будут
    -- в каталоге base/12328
     \! ls -lh ${PGDATA}/base/12328/relfilenode_TOAST_таблицы*


    -- Вывести расширенную информацию по таблице
    \d+ text
    -- В секции Storage указывается название применяемой стратегии работы с длинными значениями

    -- Изменить стратегию хранения:
    ALTER TABLE text
    ALTER column t
    SET STORAGE external;
    ```
